%! TEX root = ../main.tex
\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
  \chapter{Proponowane rozwiązanie}
  \label{chap:solution}

  \section{Architektura}
  W~celu zbadania sposobu działania neuronów Sigma-If oraz FFA, ich skuteczności oraz właściwości, konieczne było wykonanie ich implementacji zarówno dla CPU jak i~GPU. Do tej pory nie istniały otwarte implementacje zintegrowane z~dostępnymi bibliotekami głębokiego uczenia. W~czasie implementacji wykonano:

  \begin{itemize}
    \item implementację neuronów Sigma-If oraz FFA w~C++ dla biblioteki Tensorflow dla CPU oraz GPU;
    \item środowisko kompilujące implementację do dynamicznej biblioteki, rozszerzającej Tensorflow;
    \item paczkę dla języka Python w~celu integracji z~istniejącymi architekturami sieci zdefiniowanych przy użyciu Tensorflow;
    \item środowisko badawcze implementujące dobrane architektury sieci neuronowych wykorzystujących neurony Sigma-If i~FFA oraz zawierające operacje konieczne do stworzenia i~analizy wyników otrzymywanych w~czasie wykonywania eksperymentów.
  \end{itemize}

  W~czasie implementacji wyszczególniono trzy kroki konieczne do poprawnego działania neuronów Sigma-If oraz FFA. Są to: wielokrokowa agregacja, sortowanie połączeń oraz wsteczna propagacja. W~czasie implementacji wzięto pod uwagę, że sieci w~pełni połączone są szczególnym przypadkiem sieci neuronów Sigma-If oraz FFA, kiedy próg agregacji $\varphi = \infty$. Tak samo neurony ze współczynnikiem zanikania są uogólnieniem Sigma-If, kiedy $\gamma_f = \gamma_b = 0$. Dlatego najkorzystniejsza jest implementacja samych neuronów ze współczynnikami zanikania. Sigma-If uzyskano poprzez odpowiednie ustalenie wartości $\gamma_f$ oraz $\gamma_b$.

  Poniższe przedstawienie realizacji wyszczególnionych operacji zostało ustawione w~kolejności ich wykonywania w~trakcie uczenia. Sortowanie odbywa się przed samym wyliczeniem propagacji w~przód, jeśli do kernela zostanie przekazana flaga żądająca przesortowania. W~przeciwnym przypadku, na wyjście jest przekazywana ta sama kolejność połączeń. Tak ustawione połączenia są także wykorzystywane w~propagacji wstecznej.

  Powyższy podział na kroki został wykorzystany w~dwóch zaimplementowanych etapach przetwarzania: sortowanie oraz agregacja we wnioskowaniu w~przód, natomiast propagacja wsteczna we wnioskowaniu w~tył. Dla poszczególnych operacji zostały określone parametry wejściowe oraz wartości wyjściowe. Ponieważ każdy z~argumentów jest tensorem, zakłada się dla nich wymiary zawierające następujące oznaczenia:
  \begin{itemize}
    \item $N$ - rozmiar \textit{minibatcha},
    \item $M$ - liczba cech wejściowych,
    \item $D$ - liczba neuronów wyjściowych. 
  \end{itemize}
  Argumenty i~wartości wyjściowe zostały przedstawione w~tabelach \ref{tab:input-output-arguments-forward}. oraz \ref{tab:input-output-arguments-backward}. Przedstawione w~tabelach wymiary są aplikowane w~obrębie rozważań implementacji.

  \begin{table}[!htb]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
      \centering
      \scriptsize
      \caption{Zestawienie typów i~rozmiarów dla danych wejściowych i~wyjściowych dla operacji wnioskowania w~przód. Dane wejściowe zostały przedstawione w górnej części tabeli, wyjściowe - w dolnej. Wymiar równy 1 oznacza skalar.}
      \begin{tabular}{ccc}
        \toprule
          nazwa & typ & wymiar  \\
        \midrule
          \code{input}    &   \code{float}    &   $N \times M$~\\
          \code{weights}  &   \code{float}    &   $M \times D$~\\
          \code{threshold}  &   \code{float}    &   $1$~\\
          \code{forward\_fading\_factor}  &   \code{float}    &   $1$~\\
          \code{backward\_fading\_factor}  &   \code{float}    &   $1$~\\
          \code{groups}  &   \code{int}    &   $D \times M$~\\
          \code{group\_classes}  &   \code{int}    &   $M \times 1$~\\
          \code{resort\_groups}  &   \code{bool}    &   $1$~\\
        \midrule
          \code{result}    &   \code{float}    &   $N \times D$~\\
          \code{used\_neurons}    &   \code{int}    &   $N \times D$~\\
          \code{sorted\_group\_indices}    &   \code{int}    &   $D \times M$~\\
        \bottomrule
      \end{tabular}
      
      \label{tab:input-output-arguments-forward}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
      \centering
    
      \scriptsize

      \caption{Zestawienie typów i~rozmiarów dla danych wejściowych i~wyjściowych dla operacji wnioskowania w~tył. Dane wejściowe zostały przedstawione w górnej części tabeli, wyjściowe - w dolnej. Wymiar równy 1 oznacza skalar.}
      \begin{tabular}{ccc}
        \toprule
          nazwa &~typ &~wymiar  \\
        \midrule
          \code{grad}    &   \code{float}    &   $N \times D$~\\
          \code{input}  &   \code{float}    &   $N \times M$~\\
          \code{weights}  &   \code{float}    &   $M \times D$~\\
          \code{backward\_fading\_factor}  &   \code{float}    &   $1$~\\
          \code{group\_classes}  &   \code{int}    &   $M \times 1$~\\
          \code{used\_neurons}    &   \code{int}    &   $N \times D$~\\
          \code{sorted\_groups}    &   \code{int}    &   $D \times M$~\\
        \midrule
          \code{grad\_input}    &   \code{float}    &   $N \times M$~\\
          \code{grad\_weights}    &   \code{float}    &   $M \times D$~\\
        \bottomrule
      \end{tabular}
      
      \label{tab:input-output-arguments-backward}
      
    \end{minipage}
    
  \end{table}
  

  \section{Realizacja CPU}
    \subsection{Sortowanie połączeń}
      Jeżeli przekazana do kernela flaga \code{resort\_groups} ma wartość \texttt{true}, to wykonywane są następujące operacje. Odrzucana jest poprzednia macierz definiująca kolejność agregacji \code{group\_classes}. Dla każdego z~neuronów w~zdefiniowanej warstwie wywoływana jest metoda uzupełniająca określony wiersz macierzy \code{sorted\_groups\_indices} wartościami od $0$~do $M - 1$~przy pomocy metody \code{std::iota}. Macierz zawiera informacje o~kolejności agregacji połączeń. Wartości w~wierszu są sortowane według wartości wag przy użyciu odpowiedniego komparatora użytego w~metodzie \code{std::sort}. Całość jest wykonywana w~pętli wykonującej $D$~iteracji, w~każdym z~kroków jest sortowany kolejny wiersz macierzy. Złożoność obliczeniowa takiego sortowania wynosi $O(M\cdot \log(M))$. Wewnątrz tej metody wykorzystywana jest kombinacja algorytmów \textit{quicksort} oraz \textit{heapsort}, nazywana także \textit{introsort}. 
      
      Z~kolei, jeżeli flaga \code{resort\_groups} ma wartość \code{false}, wartości z~\code{group\_classes} są kopiowane do \code{sorted\_groups\_indices} za pomocą metody \code{std::memcpy}.

    \subsection{Wnioskowanie w~przód}
      Inferencja w~przód jest wykonywana przy użyciu klasy \code{Shard} dostępnej w~Tensorflow. Służy ona do podziału zadania obliczeniowego na mniejsze części i~rozesłanie tych części po dostępnych rdzeniach lub węzłach w~klastrze. Jednym z~jej argumentów jest funkcja anonimowa, która przyjmuje dwa argumenty typu \code{int}, nazwane \code{start} i~\code{limit}. Oba argumenty oznaczają zakres przydziału zadania do określonego wątku. Stopień granularności zadania jest oparty o~wartości pól \code{num\_threads} oraz \code{num\_workers} z~obiektu zwracanego przez metodę instancji kontekstu \code{context->device()->tensorflow\_cpu\_worker\_threads()}, określający możliwości obliczeniowe maszyny wykorzystywanej do wykonania programu. Następnie, tworzona jest pętla iterująca po dostępnym zasięgu zakresu, gdzie aktualny indeks pętli oznaczany przez $i$~można przekształcić do konkretnego indeksu próbki oraz neuronu poprzez wyliczenie:
      \begin{equation}
        \label{eq:indices-retrieval}
        \code{sample\_index} = \floor*{\frac{i}{D}},\  
        \code{unit\_index} = i \bmod D
      \end{equation}
      Na podstawie otrzymanych indeksów, wykonywana jest agregacja dla konkretnej próbki w~\textit{minibatchu} oraz neuronu w~warstwie. Odbywa się to poprzez iterowanie przy użyciu indeksu \code{input\_index} po cechach wejściowych w~kolejności wyznaczonej przez wyliczone wcześniej indeksy kolejności agregacji. Jeżeli aktualnie rozważana cecha \code{input\_index} należy do innej grupy niż \code{input\_index - 1}, to zagregowana do tej pory wartość jest przemnażana przez \code{1 - forward\_fading\_factor}. Do agregatora $\varphi$ jest dodawane przemnożenie odpowiedniej wagi oraz odpowiadającego jej wejścia. Zostaje powiększona liczba wykorzystanych połączeń neuronowych dla aktualnego neuronu i~próbki o~wartość 1. Na końcu, sprawdzane są dwa warunki. Pierwszy z~nich okeśla, czy występuje w~danym kroku zmiana numeru grupy pomiędzy aktualną cechą o indeksie \code{input\_index} a~cechą o indeksie \code{input\_index + 1}. Kolejny natomiast testuje czy zagregowana wartość $\varphi$ przekracza ustalony próg $\varphi^*$. Jeżeli oba warunki są spełnione, to iteracja po cechach zostaje przerwana i~następuje przejście do indeksu iteracji $i + 1$. Zagregowane wartości, liczba wykorzystanych połączeń oraz posortowane indeksy są podawane na wyjście operacji.

    \subsection{Wsteczna propagacja}
      W~tym przypadku, także wykorzystano klasę \code{Shard}. W~czasie iteracji po zakresie od \code{start} do \code{limit}, otrzymywane są indeksy próbki oraz neuronu według wzoru \ref{eq:indices-retrieval}. oraz uzyskiwana jest liczba wykorzystanych połączeń dla tych indeksów z~macierzy \code{used\_neurons}. Za pomocą określonej wartości tej macierzy oraz macierzy \code{sorted\_groups}, następuje iteracja od ostatniego wykorzystanego w~czasie wnioskowania w~przód połączenia do pierwszego. Przed rozpoczęciem, inicjalizowana jest wartość współczynnika \code{1~-~backward\_fading\_factor} do wartości 1. W~trakcie iteracji dla warstwy $l$, agregowane są gradienty dla wejścia oraz wag. Dla wejścia $x$~z próbki $n$~dla cechy $i$~wyliczenie gradientu $g^x_{ni}$ przedstawiono wzorem \ref{eq:input-gradient}., natomiast gradientu $g^w_{ij}$ dla wagi $w$~łączącego $i$-te wejście z~$j$-tym wyjściem wzorem \ref{eq:weight-gradient}. Oba wzory dotyczą zwykłych sieci MLP. Wyliczenie obu gradientów wykorzystuje błędy $\delta$ zagregowane na neuronach warstwy $l + 1$~przy próbce $n$~dla neuronu $j$.

      \begin{equation}
        \label{eq:input-gradient}
        g^x_{ni} \mathrel{+}= \delta_{nj}w_{ij}
      \end{equation}

      \begin{equation}
        \label{eq:weight-gradient}
        g^w_{ij} \mathrel{+}= \delta_{nj}x_{ni}
      \end{equation}
      W~przypadku wyliczenia gradientu dla wejścia w~neuronach Sigma-If oraz FFA, sprowadza się to do dodania do agregatora $g$ wyniku przemnożenia wagi aktualnie rozważanego połączenia $w_{ij}$, gradientu pochodzącego z~neuronu \code{unit\_index} dla próbki \code{sample\_index} $\delta_{nj}$ i~aktualnie wyliczonego współczynnika zanikania. Jeżeli następuje zmiana indeksu agregowanej grupy w~następnym kroku iteracji, to aktualny współczynnik zanikania jest przemnażany przez \code{1 - backward\_fading\_factor}. Kroki są wykonywane do momentu, kiedy nie zostanie użyte pierwsze, według sortowania, połączenie. Zagregowane wartości gradientu wejścia i~wag są podawane na wyjście metody.


  \section{Realizacja GPU}
    \subsection{Sortowanie połączeń}
      Na początku, flaga \code{resort\_groups} jest przenoszona z~pamięci GPU do pamięci RAM. Przeniesienie jest konieczne, ponieważ domyślnie wartości wejściowe oraz wyjściowe w~implementacjach kerneli w~Tensorflow są zaalokowane w~pamięci GPU w~momencie jego wykorzystywania. Jeżeli wartość flagi nie jest prawdziwa, uruchamiany jest kernel CUDA kopiujący indeksy kolejności agregacji połączeń podanych na wejściu do zaalokowanej macierzy zwracanej na wyjście. Kernel jest uruchomiony na optymalnej liczbie wątków dla każdej z~grup równej 32~wątki oraz liczbie bloków równej:
      \begin{equation}
        num\_blocks = \frac{M \times D  + 31}{32}
      \end{equation}
      Dodanie wartości $31$ powoduje, że zostanie wykonany minimalnie jeden blok wątków. Wewnątrz kernela, wartość elementu macierzy o~indeksie \code{blockDim.x *~blockIdx.x + threadIdx.x} jest kopiowana do macierzy wyjściowej o~tym samym indeksie. 

      Jeżeli wartość przekazanej flagi jest prawdziwa, wykorzystywana jest biblioteka CUB. Posiada ona funkcję sortowania \textit{radixsort}, której złożoność obliczeniowa wynosi $O(k \cdot M)$, gdzie $k$~oznacza liczbę bitów przypadających na dany klucz. W~przypadku, wag są to 32 bity. Biblioteka CUB pozwala sortować dwie macierze relatywnie względem siebie przy pomocy metody \code{cub::DeviceSegmentedRadixSort::SortPairsDescending}. Jedna z~tych macierzy nazywana jest kluczami, natomiast druga wartościami. CUB wymaga uruchomienia tej metody dwukrotnie. Za pierwszym razem obliczana jest liczba koniecznych bajtów do zaalokowania, gdzie jest ona argumentem do kolejnego wywołania funkcji. Sposób alokacji zasobów, liczba uruchomionych bloków oraz wątków jest ukryta przed programistą. Ponieważ metoda przyjmuje tylko jednowymiarowe wektory, konieczne jest spłaszczenie macierzy wejściowych oraz podanie, że sortowanie powinno być niezależne dla grup o~wielkości $M$~każda. To oznacza przesortowanie każdego z~wierszy niezależnie.

      Tak przedstawiona implementacja może zostać uznana za optymalną. Nie powoduje ona znacznego narzutu obliczeniowego, co sprawdzono empirycznie. Ze względu na oficjalne wsparcie biblioteki CUB przez Nvidia zakłada się, że implementacja sortowania \textit{radixsort} jest również optymalna. Wnioskuje się to na podstawie badań pokazanych w~rozdziale \ref{chap:experiments}. W~czasie eksperymentów nie wykryto zwiększonego czasu przetwarzania pomiędzy krokami, w~których następowało sortowanie.

    \subsection{Wnioskowanie w~przód}
      Na początku wykonywania wnioskowania, wartości progu $\varphi^*$ oraz współczynnika zanikania $\gamma_f$ są przenoszone do pamięci stałej dla jak najszybszego dostępu do nich. Następnie, uruchamiany jest kernel CUDA o~wymiarach $D$~bloków i~$N$ wątków. Oznacza to, że każdy neuron agreguje wartości pobudzenia niezależnie od innych. Proces agregacji przebiega w~sposób przypominający implementację CPU. Indeksy aktualnej próbki oraz neuronu są wyznaczone według:
      \begin{equation}
        \code{sample\_index} = \code{threadIdx.x}, \ \code{unit\_index} = \code{blockIdx.x}
      \end{equation}
      Następnie, przebiega iteracja po indeksach cech. Aktualny indeks \code{input\_index} wyznacza połączenie, które powinno być rozważane w~danym kroku ze względu na sposób posortowania połączeń. Sprawdzany jest warunek, czy nastąpiła zmiana indeksu grupy w~danym kroku. Jeżeli jest prawdziwy, zagregowana wartość jest przemnażana przez \code{1~-~forward\_fading\_factor}. Do całkowitego pobudzenia $\varphi$ dodawany jest wynik mnożenia odpowiedniej wagi z~odpowiadającym wejściem. Zwiększana jest liczba użyć połączeń dla danego neuronu przy danej próbce. Na końcu, sprawdzane są warunki, czy $\varphi \geq \varphi^*$ oraz czy w~następnym kroku występuje zmiana numeru agregowanej grupy. Jeżeli oba są prawdziwe, iteracja po cechach zostaje przerwana. W~przeciwnym przypadku, trwa ona dalej. Agregacja jest przeprowadzana równolegle i~niezależnie dla wszystkich próbek oraz neuronów w~warstwie. Otrzymane rezultaty z~każdego równoległego wątku są zapisywane w~odpowiednich macierzach wyjściowych.

      Na podstawie przedstawionej propozycji implementacji propagacji w~przód, można uznać, że moc jednostki GPU nie jest w~pełni wykorzystywana ze względu na jej iteracyjny charakter. Jak przedstawiono w~\cite{CudaProgrammingGuide2010}, w~takich operacjach najczęściej dochodzi do dywergencji wątków, co skutkuje niską przepustowością obliczeniową jednostki. Wbrew intuicji jest to główna motywacja stojąca za proponowaną implementacją. Założeniem jest, aby jednostka GPU wykorzystywała jak najmniej mocy w~czasie wnioskowania poprzez ograniczone użycie wszystkich połączeń. Jak pokazano w~badaniach w~rozdziale \ref{chap:experiments}., sieć nie potrzebuje wszystkich połączeń dla wysokiej skuteczności. Dzięki temu, możliwe jest wykonanie propagacji w~przód przy wykorzystaniu nawet jedynie 50\% przepustowości karty. Zakłada się przy tym, że ilość zużywanej energii przez GPU jest co najmniej liniowo proporcjonalna do jej obciążenia.
      
      W~trakcie implementacji propagacji w~przód, rozważano także inne optymalizacje. Jedną z~nich jest zastosowanie pamięci współdzielonej. Możliwe jest użycie jej dla dowolnej macierzy na wejściu. Rozważano zarówno wejścia, wagi i~przesortowane połączenia. Jednak ze względu na małą jej ilość, zrezygnowano z~tego rozwiązania. Zakładając użycie pamięci współdzielonej jedynie dla wag oraz pojedynczego wejścia, jej limit jest już osiągany dla wymiarów warstwy wynoszącej 1024 neurony i~rozmiaru pojedynczej próbki zawierającej 16 cech dla danych typu \code{float}, posiadającego 4~bajty dla pojedynczej wartości. Dla większych macierzy program wyrzuciłby błąd alokacji. Z~tego względu, takie rozwiązanie jest mało uniwersalne i~nie zastosowano go. Przypadek ten odnosi się także do pamięci stałej. Pojemności obu pamięci przedstawiono wcześniej w~tabeli \ref{tab:gpu-comparison}.

      Inną możliwością jest zastosowanie tak zwanej pamięci teksturowej, przeznaczonej dla spłaszczonej reprezentacji macierzy, do której dostępy są przestrzennie bliskie w~reprezentacji wielowymiarowej. Wewnątrz takiej pamięci optymalizowana jest funkcja mapująca żądane indeksy na obszary w~pamięci. Optymalizacja przebiega w~czasie kolejnych wywołań funkcji. Jednak neurony Sigma-If oraz FFA nie gwarantują, aby w~obrębie pojedynczej grupy neurony leżały blisko siebie przestrzennie. Z~tego względu, badania empiryczne pokazały brak jakichkolwiek zysków czasowych w~czasie przetwarzania. Ostatecznie wykorzystywana jest jedynie pamięć globalna.

      Na podstawie powyższych rozważań zakłada się zatem, że zaproponowana implementacja jest optymalna i~uniwersalna dla iteracyjnej agregacji pobudzenia przez neurony Sigma-If oraz FFA.


    \subsection{Wsteczna propagacja}
      Na początku, współczynnik \code{backward\_fading\_factor} jest przenoszony z~pamięci globalnej do pamięci stałej. Następnie, inicjalizowane są macierze przechowujące gradienty dla wejść oraz wag. Uruchamiany jest kernel CUDA, wyliczający w~obu przypadkach odpowiednie gradienty w~sposób rozproszony. Uruchomienie odbywa się na $D$~blokach oraz $N$~wątkach na każdym z~bloków. Gradienty są wyliczane podobnie jak dla implementacji CPU dla konkretnego indeksu próbki oraz neuronu. Inicjalizowany jest aktualny dla określonego w~kolejności gradientu współczynnik zanikania. Następuje iteracja po cechach od ostatniego użytego połączenia do pierwszego. Kolejność tych neuronów jest wyznaczona na podstawie macierzy \code{used\_neurons} oraz \code{sorted\_groups}. Cząstkowe gradienty dla wejść oraz wag są wyliczane na podstawie wzorów rozważających pojedynczy krok iteracji dla określonego \code{sample\_index} oraz \code{unit\_index} przedstawionych odpowiednio we wzorach~\ref{eq:input-gradient}. oraz~\ref{eq:weight-gradient}. Następnie, cząstkowe gradienty są agregowane w~odpowiadających im macierzach za pomocą zwykłej sumy. Agregacja odbywa się poprzez stosowanie atomowego dodania wartości pod konkretnym adresem w~pamięci przy użyciu funkcji \code{atomicAdd}. Atomowość oznacza, że w~czasie wykonywania odczytu z~pamięci, dodania wartości i~zapisu w~tym samym miejscu w~pamięci, żaden inny wątek nie może mieć dostępu do tego obszaru, dopóki nie zostanie ściągnięta blokada. Dzięki temu, zostaje uniknięte zjawisko hazardu. Zastosowanie atomowej operacji jest konieczne przy tak proponowanej implementacji. Wymuszenie atomowości operacji nie wprowadza zauważalnego narzutu obliczeniowego. Na końcu, sprawdzany jest warunek, czy w~następnym kroku nastąpi zmiana numeru grupy. Jeżeli jest spełniony, to aktualna wartość zanikania jest przemnażana przez \code{1~-~backward\_fading\_factor}. Iteracja trwa do momentu wyliczenia gradientu dla pierwszego, zastosowanego w~czasie przejścia w~przód, połączenia.

      Podobnie, jak w~przypadku propagacji w~przód, dla wstecznej propagacji także rozważano możliwość zastosowania pamięci współdzielonej oraz teksturowej w~procesie optymalizacji implementacji. Odrzucono tę wersję implementacji także z~powodu ograniczonej ilości tej pamięci. W~przypadku pamięci teksturowej, jej zastosowanie nie wprowadzało zauważalnego przyspieszenia programu.

      W~czasie implementacji, rozważano pominięcie konieczności stosowania atomowej operacji poprzez przeimplementowanie wyliczania gradientu. Wtedy, wyliczenie gradientu byłoby rozdzielnie wyliczane dla wejść oraz wag. Takie rozdzielenie powodowało dużą redundancję odczytu danych z~pamięci globalnej. Dodatkowo, dla każdego wejścia i~wagi konieczna była agregacja współczynnika zanikania, co wprowadziło dodatkowy narzut pamięciowy oraz obliczeniowy w~czasie wnioskowania w~przód. Nie zauważono jednak poprawy wydajności względem proponowanej w~obrębie pracy implementacji. W~związku z~tym, uznaje się, że zastosowana propozycja implementacji jest optymalna w~kontekście złożoności obliczeniowej i~pamięciowej.
      
    \subsection{Podsumowanie implementacji GPU}
      Główną motywacją dla iteracyjnego charakteru implementacji propagacji w~przód oraz w~tył była również oszczędność mocy obliczeniowej samej jednostki GPU. Rozważano możliwość zastosowania propagacji przy użyciu zrównoleglonych operacji macierzowych. Może być ono wykonywane znacznie szybciej niż iteracyjna postać, skracając tym samym proces uczenia. Jednak taka implementacja posiadałaby znaczącą złożoność pamięciową ze względu na konieczność wyliczenia maski używanych połączeń przy pomocy funkcji Heaviside'a dla każdego z~kroków agregacji. Następnie, możliwe byłoby wyliczenie częściowej agregacji dla tych kroków i~redukcja w~postaci sumy po wymiarze kroków. W~tym przypadku, można by wykorzystać częściowo podejście rekurencyjne dla neuronu Sigma-If oraz neuronu FFA przedstawione we wzorze \ref{eq:recurrent-version-sigmaif}.~i~\ref{eq:recurrent-ffa}. Z~powodu krokowego, iteracyjnego maskowania oraz agregacji, w~takim podejściu szanse na osiągnięcie znaczącego przyspieszenia są znikome i~prawdopodobnie zauważalne wyłącznie w~głębokich architekturach sieci neuronowych.
\end{document}